<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>17TNAH10</dc:identifier>
        <dc:creator>Lucence Ing</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">Traitement numériques d'un corpus littéraire. Le cas du corpus de
            la renaissance littéraire Gasconne (CoRLiG)</dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Jean-Baptiste Camps</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Gilles Couffignal</dc:contributor>
        <dc:contributor>Institution de stage : projet CoRLiG - STIH, Université
            Paris-Sorbonne</dc:contributor>
        <dc:date>2017</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">Résumé : Ce mémoire porte sur les traitements qu’il est
            possible d’appliquer à un corpus numérique. Il explique les étapes, de l’acquisition de
            données à leur exploitation, que nous avons menées au sein du projet CoRLiG (Corpus de
            la Renaissance littéraire gasconne), au cours des quatre mois durant lesquels nous y
            avons fait notre stage. Nous développons ici les aspects techniques et scientifiques de
            tels traitements, en présentant les outils utilisés et en expliquant leurs
            fonctionnalités. L’acquisition des données se fait par le biais d’une océrisation, leur
            structuration par le langage XML-TEI. Les exploitations se font tant dans des visées de
            publications, web et papier, à travers des transformations XSLT, vers des formats HTML
            et LATEX, que dans des visées d’étude linguistique, à travers l’utilisation d’un
            logiciel de textométrie, ou dans des visées spécifiques, à travers la production d’un
            outil XSLT pour une syllabation automatisée d’une partie du corpus. Le présent travail a
            pour objectif de montrer le grand intérêt d’utiliser des outils numériques pour mener
            des recherches à la fois précises et variées.</dc:description>
        <dc:description> Plan : I Le corpus 1 Le projet CoRLiG 1.1 Le laboratoire STIH et le projet
            CoRLiG 1.1.1 STIH et CoRLiG 1.1.2 Le corpus : des textes de la Renaissance gasconne 1.2
            L’étude de corpus 1.2.1 Un corpus textuel 1.2.2 Corpus et numérique 2 La langue du
            corpus 2.1 L’occitan 2.1.1 La langue d’oc et la langue d’oïl 2.1.2 Élements historiques
            sur la langue d’oc 2.2 Place du gascon 2.2.1 Quelques éléments géographiques 2.2.2
            Origine et traits particuliers 2.3 L’occitan au XVIe siècle 2.3.1 Décadence des usages
            de l’occitan 2.3.2 La Renaissance littéraire 3 Les textes du corpus 3.1 Pey de Garros :
            sa vie et sa vision de la langue 3.1.1 Biographie 3.1.2 Grandeur de la langue gasconne
            3.1.3 Système graphique 3.2 Les Psaumes 3.2.1 Histoire d’une traduction 3.2.2 Le texte
            3.3 Les Poesias gasconas 3.3.1 Un texte plus léger et plus engagé 3.3.2 Le texte II
            Acquisition et enrichissement des données 4 Océrisation du texte 4.1 La reconnaissance
            optique de caractères 4.1.1 Une étape nécessaire 4.1.2 Utilisations de l’océrisation 4.2
            Quel modèle d’OCR choisir ? 4.2.1 Les différents modèles 4.2.2 Le choix d’Ocropy 4.3
            Application 4.3.1 Prétraitements du texte 4.3.2 Préparer les données avec Ocropy 4.3.3
            Préparer le ground truth 4.3.4 Entraîner les données 5 Encoder le texte 5.1 Encodage
            XML-TEI 5.1.1 Le langage 5.1.2 Le schéma 5.2 Les principes d’encodage du projet 5.2.1
            Structuration globale 5.2.2 Les éléments spécifiques 6 Premières exploitations 6.1
            Transformations XSLT vers XHTML 6.1.1 Fonctionnement de XSLT 6.1.2 Rendre accessibles
            les textes et créer des outils 6.1.3 Les trois versions 6.1.4 Des outils de travail 6.2
            Sortie vers LATEX 6.2.1 Le langage LATEX 6.2.2 Utilisation du package reledmac 6.2.3
            Transformation 6.3 L’exploitation textométrique du texte 6.3.1 Intérêt de la textométrie
            6.3.2 Choix de l’outil 6.3.3 Utilisations III Un exemple particulier de traitement
            possible : la syllabation des Psaumes 7 Pourquoi syllaber 7.1 Volonté de syllaber 7.1.1
            Établir une concordance des Psaumes avec des partitions 7.1.2 Les questions 7.2 Comment
            encoder la syllabation 7.2.1 Syllabe morphosyntaxique et syllabe phonétique 7.2.2
            Syllabe entière ou noyau vocalique 8 L’état de l’art en matière de syllabation 8.1 Les
            projets numériques en langue occitane 8.2 Les projets français 8.2.1 Le Nouveau Nætebus
            8.2.2 Le Métromètre 8.2.3 Anamètre 8.3 Les projets en espagnol 8.3.1 ReMetca 8.3.2 ASDO
            8.4 Projets d’intelligence artificielle en castillan 8.5 Quelques autres projets 9
            Procédé de syllabation via XSLT 9.1 Notre propre méthode 9.1.1 Inadéquation des projets
            étudiés à notre objectif 9.1.2 Le choix de XSLT 9.1.3 Passer d’un document XML à un
            autre document XML 9.2 Première étape : granularité au niveau des caractères 9.2.1
            Problèmes des axes en XSLT 9.2.2 Les éléments &lt;c&gt; 9.3 Deuxième étape :
            l’établissement des règles de syllabation 9.3.1 Des éléments &lt;seg&gt; sur les noyaux
            vocaliques 9.3.2 Les éléments &lt;syn/&gt; et &lt;syll/&gt; 9.3.3 La tonicité des mots
            9.4 Troisième étape : métrique et accent tonique 9.4.1 Syllabes toniques 9.4.2 Métrique
            des vers 9.5 Un outil 9.5.1 Sortie HTML de relecture 9.5.2 Un outil
            imparfait</dc:description>
        <dc:format/>
        <dc:subject xml:lang="fre">corpus numérique</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XML-TEI</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">OCR</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Ocropy</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">textométrie</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">TXM</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">syllabation</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XSLT</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">HTML</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">LATEX</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">langue gasconne</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à
            l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>
