<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>18TNAH10</dc:identifier>
        <!-- auteur = étudiant tnah -->
        <dc:creator>Amandine Heathcote</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">
            Les bibliothèques de l'Académie d'Architecture. Initialisation de la 
            gestion numérique de deux collections de bibliothèque.
        </dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Thibault Clérice.</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Jean-Pierre Peneau.</dc:contributor>
        <dc:contributor>Académie d'Architecture (Paris)</dc:contributor>
        <dc:date>2018</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">
            Résumé : 
            Ce mémoire présente l'aboutissement du parcours professionnel du master "Technologies 
            numériques appliquées à l'histoire" dispensé à l'Ecole nationale des Chartes. 
            L'apprentissage des connaissances théoriques a été mis en pratique durant un stage 
            de quatre mois au sein du Service de la conservation de l'Académie d'Architecture, 
            sous la direction de Madame Marilena Kourniati et Messieurs Jean-Pierre Péneau et 
            Paul Quintrand. Il a pour but de relater l'entreprise intellectuelle et technique 
            effectuée pour initier le traitement numérique de la gestion de la bibliothèque de
            l'institution. Dans le cadre de ce stage, plusieurs projets ont été envisagés afin 
            de mettre en place un système informatique de gestion de bibliothèque qui envisage 
            la dualité des collections de la bibliothèque de l'institution : une collection 
            historique à valeur patrimoniale d'une part, et d'autre part, une collection 
            contemporaine. Cette division opérée dans les collections de la bibliothèque 
            s'explique par l'histoire et l'évolution de l'institution elle-même. La réflexion 
            autour des données disponibles interroge le traitement des oeuvres conservées.
            Pour la collection historique, l'analyse critique a été effectuée d'après deux 
            tableaux d'inventaires en format Word, tandis que l'analyse de la collection 
            contemporaine s'est faite sur pièce car elle ne dispose pas encore d'un catalogage 
            qui aurait permis l'évaluation des données brutes. Ce travail d'analyse a permis 
            d'envisager et de réaliser plusieurs projets de mise en place d'un système informatique 
            de gestion de bibliothèque afin d'initier le traitement numérique de ces collections, 
            notamment l'installation et la configuration du logiciel Koha mais également l'élaboration 
            d'une application web en langage Python, à ce jour inachevée, ainsi que des ressources 
            complémentaires comme la création d'une base de données MySQL.
        </dc:description>
        <dc:description>
            Plan :
            Première partie : L'Académie d'Architecture et ses fonds documentaires
            Chapitre 1 : Dans la ligne de l'Académie royale d'architecture
.           1.1 L'Académie royale des Beaux-Arts : retour sur les archives de 1813
            1.2 La Société centrale des architectes en 1840
            1.3 Académie d'Architecture depuis 1953
            Chapitre 2 : Le Service de la conservation
            2.1 Faire revivre l'architecture
            2.2 Un environnement culturel riche
            2.3 Traitement de l'enjeu numérique
            Chapitre 3 : Analyse des ressources documentaires
            3.1 Traitement effectué sur les archives 
            3.2 La collection historique de la Bibliothèque du Grand Salon
            3.3 La collection contemporaine de la Bibliothèque du président
            Deuxième partie : Catalogage de la collection contemporaine
            Chapitre 1 : Nettoyer les données du fonds ancien
            1.1 Un logiciel de nettoyage et de traitement des données brutes
            1.2 Objectif de nettoyage des données
            1.3 L'avortement d'un projet trop ambitieux
            Chapitre 2: Documentation et installation du SIGB Koha 
            2.1 Choisir un SIGB
            2.2 Support d'installation
            2.3 Installation du package
            Chapitre 3 : Configuration spécifique de Koha
            3.1 Finalité du projet
            3.2 Suppression de modules
            3.3 Création d'une grille de catalogage
            Troisième partie : Emergence d'une application web afin de gérer
            l'indexation numérique de la collection historique 
            Chapitre 1 : Plusieurs projets numériques 
            1.1 Les fondements du projet
            1.2 Plusieurs pistes envisageables 
            Chapitre 2 : L'application web "BHAA": Bibliothèque Historique de 
            l'Académie d'Architecture
            2.1 Procédures de développement
            2.2 Organisation des informations dans une base de données
            2.3 Un code python exécutant des scripts HTML
            Chapitre 3 : Le future projet BHAA
            3.1 Ambition intiale de création d'un outil de catalogage 
            3.2 Visuel esthétique et ambition de fluidité
            3.3 L'avenir du prototype
        </dc:description>
        <dc:format/>
        <dc:subject xml:lang="fre">Gestion des collections</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Gestion numérique</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">système informatique de gestion de bibliothèque</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Koha</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">base de données relationnelles</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">application web</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Python </dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Flask</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">MySQL</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Bibliothèque</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Académie d’architecture</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>