<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
   xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
   <rdf:Description>
      <dc:identifier>18TNAH14</dc:identifier>
      <dc:creator>Fanny Mézard</dc:creator>
      <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
      <dc:title xml:lang="fre">Proposer de nouveaux usages pour les publications numériques :
         L'exemple d'ISAW Papers</dc:title>
      <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Thibaut Clérice.</dc:contributor>
      <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Sebastian Heath.</dc:contributor>
      <dc:contributor>Institution de stage : ISAW (Institute for the Study of the Ancient
         World) (États-Unis d'Amérique)</dc:contributor>
      <dc:date>2018</dc:date>
      <dc:description xml:lang="fre">Résumé : Une publication nativement numérique telle que ISAW
         Papers offre des possibilités inexistantes dans le cas d'une publication papier. Au cours
         d'un stage réalisé dans le cadre de la deuxième année du master de l'École nationale des
         chartes de Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire, j'ai étudié en détail ce
         journal. Publié par ISAW (Institute for the Study of Ancient World), une école doctorale
         qui accueille professeurs, chercheurs et étudiants en thèse, spécialisés en histoire de
         l'Antiquité, on y trouve des articles sur l'ensemble des points d'intérêts de l'institut.
         J'ai été accueillie pendant quatre mois afin de mener à bien différentes missions
         concernant ISAW Papers. J'ai tout d'abord pu, sous la directe de Sebastian Heath dresser un
         bilan de l'état actuel des articles et travailler à améliorer ce qui existait déjà. Une
         fois cette phase de découverte achevée, le travail s'est organisé autour de deux grands
         axes permettant de faciliter l'accès au journal et l'exploitation des données contenues
         dans celui-ci. Tout d'abord, cette publication initialement accessible en ligne au format
         HTML a été rendue accessible et téléchargeable sous forme de livres numériques. Son
         téléchargement au format HTML a également été facilité. La deuxième partie du travail a
         consisté à réaliser une application web. Cette application, Index Indicum, se compose de
         différentes pages présentant chacune un type d'index différent. Ces index permettent de
         repérer très facilement un certain nombre d'éléments des articles tels que les auteurs ou
         les lieux mentionnés à travers différents médias tels qu'une carte ou une simple liste. Ces
         informations sont liées à d'autres sources tels que les pages de l'index géographique des
         lieux anciens Pleaides ou les pages VIAF et Orcid des auteurs. Les articles sont ainsi liés
         à un certain nombre de ressources externes. Ces projets s'inscrivent dans un projet plus
         général de l'institut qui cherche à valoriser les collections de sa bibliothèque de
         multiples manières. La bibliothèque est en train de mettre en place une politique de
         numérisation pour faciliter l'accès aux articles aux personnes qui ne sont pas sur place
         mais également dans l'optique de pouvoir profiter de tous les outils offerts par le
         numérique.</dc:description>
      
      <dc:description>Plan : 
         Première partie : ISAW Papers : Une publication d'ISAW nativement
         numérique. 
         Chapitre 1 : ISAW, un institut qui place le numérique au coeur de ses
         préoccupations 
         Chapitre 2 : La bibliothèque et ses ressources en ligne 
         Chapitre 3 : Découvrir ISAW Papers en contrôlant et modifiant les fichiers existants. 
         Deuxième partie : Proposer de nouveaux modes d'accès. 
         Chapitre 4 : S'assurer de la citabilité des articles
         Chapitre 5 : Une nouvelle offre : la création de livres numériques 
         Chapitre 6 : Adapter le format existant : un fichier HTML autonome 
         Chapitre 7 : Accent sur la lisibilité 
         Troisième partie : Explorer les articles : une application web. 
         Chapitre 8 : Structure de l'application 
         Chapitre 9 : Utilisation des identifiants Pleiades 
         Chapitre 10 : Des essais de reconnaissance d'entités nommées
      </dc:description>
      <dc:format/>
      <dc:subject xml:lang="fre">journal</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">livres numériques</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">EPUB</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">Flask</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">application web</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">antiquité</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">web de données</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">bibliothèque numérique</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
      <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à
         l'histoire »</dc:subject>
      <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
      <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
      <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
      <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
      <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
   </rdf:Description>
</rdf:RDF>
