<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>18TNAH16</dc:identifier>
        <dc:creator>Sabine Roulleau</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">La valorisation numérique des Archives nationales: l'opportunité IIIF</dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Gautier Poupeau</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Meg Rousseau</dc:contributor>
        <dc:contributor>Institution de stage : Archives nationales de France (Paris)</dc:contributor>
        <dc:date>2018</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">Résumé : Depuis 2012, les Archives nationales diffusent en
            ligne environ 8 millions de vues d’archives numérisées. L’établissement produit, en
            moyenne, 400 000 images par an et reproduit, notamment, des documents de très grande
            dimension. Les fichiers numériques ainsi obtenus posent des questions de stockage, de
            consultation et de partage. L’ état des lieux des archives numérisées révèle une
            production de qualité mais un manque de visibilité de celle-ci, en raison des limites de
            la bibliothèque numérique actuelle. Pour les Archives nationales, le protocole IIIF
            apparaît comme une opportunité intéressante de diffusion et de partage des collections
            numériques en ligne. Aussi, ce travail se propose d’étudier le standard et son
            adaptation aux spécificités des archives. IIIF répond bien aux difficultés d’exposition
            des archives numérisées de l’établissement, mais son implémentation nécessite une
            nouvelle gestion des images et des métadonnées. L’idée serait de créer des objets
            numériques à part entière pour mieux exploiter ces éléments. La création d’un entrepôt
            IIIF nécessite aussi de définir une nouvelle chaîne de production numérique. En effet,
            pour optimiser la visualisation des images avec le protocole, il est nécessaire
            d’utiliser des formats d’images « tuilés », comme JPEG2000. Pour envisager au mieux le
            passage à ce standard d’interopérabilité, une liste des prérequis a été établie ainsi
            qu’une planification en trois phases des opérations à mener. Enfin, ce projet pose aussi
            la question de l’archivage de cette production numérique qui pourrait être
            éventuellement être prise en charge par l’institution, dans le cadre de son projet
            d’archivage électronique, ADAMANT.</dc:description>
        <dc:description> Plan : 
            Les archives numérisées, une collection disparate, produite et gérée
            par de nombreux acteurs 
                1.1. Les acteurs de la numérisation 
                    1.1.1) La nouvelle configuration des Archives nationales avec le site de Pierrefitte 
                    1.1.2) Les services concernés par la numérisation 
                    1.1.3) La sous-direction des systèmes d'information (SDSI) du Ministère de la Culture 
                    1.1.4) La politique de numérisation et d'ouverture des données de l’établissement 
                1.2. Un système d’information pour la production documentaire et la diffusion des archives numérisées 
                    1.2.1) Le système d'information archivistique
                    1.2.2) Un référentiel documentaire pour produire et gérer les instruments de recherche
                    1.2.3) Le référentiel multimédia pour gérer la bibliothèque numérique 
                    1.2.4) La salle des inventaires virtuelle pour accéder aux archives numérisées 
                1.3. Les bases externes
                    1.3.1) Les bases de dépouillement CINDOC et les bases d'images Mistral 
                    1.3.2) La photothèque Bianca 
                1.4. Une production d’images importante stockée sur de multiples supports 
                    1.4.1) Le circuit de numérisation 
                    1.4.2) Quels fonds sont numérisés ? 
                    1.4.3) Où sont stockés les fichiers images ? 
                    1.4.4) Où sont diffusées les archives numérisées ?
                    1.4.5) Les métadonnées des documents numérisés éparpillées dans de multiples fichiers
                1.5. Les limites du système actuel pour la gestion et la diffusion des images 
                    1.5.1) Un problème structurel, les images ne sont accessibles qu’à partir des inventaires 
                    1.5.2) La difficile gestion des images dans la bibliothèque numérique 
                    1.5.3) Les archives numérisées sont peu visibles et sécurisées dans la SIV 
            
            Comment améliorer la gestion et la diffusion des archives numérisées ? 
                2.1. L'organisation de la collection d'images autour d'objets numériques identifiés et structurés
                    2.1.1) La constitution d’objets numériques 
                    2.1.2) Des fichiers METS ou des manifestes SEDA pour organiser les images et les métadonnées ? 
                    2.1.3) Des identifiants pour les objets numériques et une arborescence signifiante pour le stockage des fichiers 
                2.2. Un entrepôt IIIF pour valoriser les archives numérisées sur le Web 
                    2.2.1) Des outils partagés développés par la communauté IIIF 
                    2.2.2) Des coûts partagés et une diversité de solutions logicielles 
                    2.2.3) Un accès facilité aux documents numérisés et une réutilisation des données sans duplication
                    2.2.4) Des fonctionnalités avancées pour les utilisateurs 
                    2.2.5) Les collections de manifestes, une solution de présentation pour des documents d’archives ? 
                2.3. Des projets de recherche exploitant le protocole IIIF sont déjà en cours aux Archives nationales 
                    2.3.1) IIIF pour améliorer l’accès aux ressources numérisées dans le cadre du projet Himanis 
                    2.3.2) IIIF pour manipuler les testaments de poilus dans le cadre du projet collaboratif de transcription 
                    2.3.3) IIIF pour intégrer des données au portail Biblissima 
                    
            Vers un système d’archivage des documents numériques pour alimenter l’entrepôt IIIF et les conserver de manière pérenne 
                3.1. Les prérequis pour constituer un entrepôt IIIF 
                    3.1.1) Un serveur d’images IIIF et un visionneuse 
                    3.1.2) La conversion des images en JPEG2000 ou en TIFF pyramidal 
                    3.1.3) La génération automatique de manifestes à partir des sources actuelles 
                3.2. Phase 1 : production d’images et de manifestes IIIF par lot à partir de l’existant 
                    3.2.1) Installation d’un serveur d’images IIIF hébergé chez Huma-num 
                    3.2.2) Tests et choix d’un profil de conversion 
                    3.2.3) Préparation d’un lot à partir d’une base Mistral 
                    3.2.4) Préparation d’un lot à partir d’un IR 
                    3.2.5) Chargement des lots préparés sur le serveur IIIF 
                    3.2.6) Adaptation de la SIV et autres solutions de diffusion 
                    3.2.7) Bilan et questions en suspens 
                3.3. Phase 2 : Nouvelle chaîne de traitement pour alimenter directement l’entrepôt IIIF
                    3.3.1) Campagne de numérisation en JPEG2000 et enrichissement des fichiers METS par les prestataires 
                    3.3.2) Création d’une base de gestion des images et des métadonnées 
                    3.3.3) Formation des rédacteurs à la nouvelle procédure 
                    3.3.4) Migration du serveur d’images IIIF et à la SDSI 
                    3.3.5) Bilan et questions en suspens 
                3.4. Phase 3 : Exposer et archiver les documents numérisés grâce à l’entrepôt IIIF 
                    3.4.1) Scénario 1 : un entrepôt IIIF et un serveur de conservation indépendant du SIA V3 
                    3.4.2) Scénario 2 : un entrepôt IIIF et le serveur Vitam pour la conservation</dc:description>

        <dc:format/>
        <dc:subject xml:lang="fre">archives numérisées</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">intéropérabilité</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="en">IIIF</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">images numériques</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="en">JPEG2000</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">SEDA</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="en">OAIS</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Archives nationales</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">métadonnées</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="en">METS</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="en">EAD</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">archivage électronique</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à
            l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>
