<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>18TNAH08</dc:identifier>
        <dc:creator>Alexandre Gaudin</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">
            RÉALISER UNE ÉDITION MULTI-SUPPORT DU CORPUS DES INSCRIPTIONS DE LA FRANCE MÉDIÉVALE. 
            Améliorer l’accès au domaine de l’épigraphie médiévale
        </dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Jean-Baptiste Camps.</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Estelle Ingrand-Varenne.</dc:contributor>
        <dc:contributor>
            Centre d'études supérieures de civilisation médiévale (CESCM) (Poitiers). 
        </dc:contributor>
        <dc:date>2018</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">
            Résumé : 
            L’épigraphie médiévale, bien que discipline presque centenaire en Europe, ne semble que
            très récente en France. A l’échelle européenne, d’importants groupes de travail ont été mis en
            place, notamment en Allemagne. En France, le Corpus des Inscriptions de la France Médiévale
            (CIFM) apparait comme un projet relativement récent. Depuis 1974, ce groupe de travail du
            Centre d’Études Supérieures de la France Médiévale a pour charge de regrouper toutes les
            inscriptions médiévales en France. Depuis une décennie, il a été décidé, pour donner de la
            visibilité au projet, d’utiliser le numérique, comme cela a été fait en Allemagne ou en Italie.
            Plusieurs projets ont été évoqués dans la fin des années 2000, mais c’est véritablement
            avec l’ANR ORIFLAMMS que le tournant du numérique a été pris par le CIFM. Ce projet,
            visant à l’étude de la forme des caractères et de leur évolution au Moyen Âge, a permis une
            première utilisation de la TEI pour l’encodage des inscriptions utilisées dans le cadre de ce
            projet (réalisé en lien avec l’Institut de Recherche et d’Histoire des Textes).
            Le projet Titulus est le descendant direct de l’ANR ORIFLAMMS. Grâce à l’adaptation
            du standard EpiDoc, les notices ont pu être encodées en XML, puis mises en ligne sur le site
            internet du projet. Le numérique n’a cependant pas objectif à prendre le pas sur l’impression de
            volumes, toutefois la création de ce volume doit être simplifiée.
            A l’occasion de mon stage au sein du CESCM, à Poitiers, j’ai pu prendre la suite du travail
            effectué par Clara Renedo-Mirambell quant à la mise en ligne des notices, et travailler sur
            l’édition d’un volume imprimé directement issu des notices encodées. Ce volume, traitant des
            inscriptions carolingiennes, doit être publié en 2019. Ces deux aspects du projet seront évoqués
            dans ce mémoire, qui s’appuie principalement sur les aspects techniques, sans se détacher des
            fondements de l’épigraphie et des traditions du Corpus des Inscriptions de la France Médiévale.
        </dc:description>
        <dc:description>
            Plan :
            I Etudier l’épigraphie médiévale et le projet TITULUS 15
            1 Histoire et présentation de l’épigraphie 17
            1.1 Qu’est-ce que l’épigraphie ? 
            1.1.1 Définition 
            1.1.2 Quel public pour l’inscription ?
            1.1.3 Quelle forme peut prendre une inscription ? 
            1.2 Histoire de l’épigraphie médiévale 
            1.2.1 Des précédents de l’épigraphie pour d’autres époques 
            1.2.2 L’épigraphie médiévale et les premiers travaux du XIX e 
            1.2.3 « Le temps des entreprises collectives » : le XX e siècle 
            1.2.4 Le Corpus des Inscriptions de la France Médiévale 
            2 Le CIFM et le numérique 
            2.1 Le numérique pour le Corpus : l’ANR Oriflamms 
            2.1.1 Les objectifs d’ORIFLAMMS 
            2.1.2 ORIFLAMMS et le CESCM 
            3 Le projet TITULUS 27
            3.1 Objectifs
            3.2 Le projet TITULUS avant 2018
            3.3 Déroulement du stage 
            3.3.1 Objectifs 
            3.3.2 Méthodologie employée 
            4 Pré-requis : l’encodage des inscriptions 
            4.1 Description d’une notice et des balises utilisées 
            4.2 Problèmes soulevés lors de l’encodage 
            II Comment générer automatiquement une édition imprimée à partir de notices en XML 
            5 Comment était générée une édition imprimée 
            5.1 Description de la composition d’un volume du Corpus des Inscriptions 
            5.2 Mise en page grâce à un logiciel de traitement de texte
            6 Transformer du XML en PDF 
            6.1 Quel langage utiliser ? Comparatif du XSL-FO et du LaTeX
            6.1.1 XSL-FO 
            6.1.2 LaTeX 
            6.1.3 Résultats
            6.2 Le XeLaTeX, une spécification du LaTeX 
            6.3 Créer une feuille de style pour automatiser la mise en page 
            6.3.1 Objectifs de la feuille de style 
            6.3.2 Pré-requis au fonctionnement de la feuille de style 
            6.3.3 Structure de la feuille de style 
            7 Générer des index et la bibliographie 
            7.1 Pré-requis pour la création d’index stables 
            7.1.1 Une liste de personnes et de fonctions créée à la main 
            7.1.2 Faire une liste des lieux manuellement 
            7.2 Récupérer les informations encodées
            7.2.1 Description générale de la feuille de style utilisée
            7.2.2 Index prosopographique
            7.2.3 Index géographique 
            7.2.4 Bibliographie
            7.2.5 Chronologie des inscriptions
            7.2.6 Lexique
            7.3 Mettre en forme les informations 
            7.3.1 Index prosopographique 
            7.3.2 Index géographique 
            7.3.3 Bibliographie 
            7.3.4 Chronologie 
            7.3.5 Lexique 
            7.4 Limites de l’automatisation 
            7.4.1 Une bibliographie à remanier 
            7.4.2 Des index à nettoyer 
            7.5 Intégrer les index dans le même fichier que le volume 
            8 Améliorer la cartographie d’un volume 
            8.1 Objectifs de la cartographie 
            8.2 Quel outil choisir pour quels résultats ? 
            8.3 Utiliser les requêtes SPARQL 
            8.4 Intégrer la carte à l’édition imprimée
            III Améliorer la diffusion numérique 
            9 Fonctionnement de la mise en ligne des notices 
            9.1 ExistDB 
            9.2 L’avant mise en ligne 
            9.3 Mise en ligne des notices 
            9.3.1 Principe 
            9.3.2 Description de la feuille de style
            10 Améliorer la transformation des notices en HTML
            10.1 Problème des lacunes et des manques : comment généraliser leur affichage ?
            10.2 Enrichir les notices en lignes
            10.2.1 Commentaires communs 
            10.2.2 Affichage des lectures d’inscriptions issues d’autres lectures et d’une lecture in situ 
            10.3 Comment intégrer des images ?
            10.3.1 Constats
            10.3.2 Quels outils utiliser pour alléger le poids des images ? 
            10.3.3 Mettre en ligne les images
            11 Améliorer l’expérience utilisateur
            11.1 Développer une géolocalisation
            11.1.1 Objectif de la carte
            11.1.2 Quel outil utiliser pour créer cette carte ? 
            11.1.3 Utiliser U-Map 
            11.1.4 Amélioration des données existantes 
            11.1.5 Intégrer et gérer les données
            11.2 Faciliter la navigation
            11.2.1 Rendre le site plus agréable 
            11.2.2 Ouvrir le site vers l’extérieur 
        </dc:description>
        <dc:format/>
        <dc:subject xml:lang="fre">épigraphie</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Moyen Âge</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">inscriptions</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">TITULUS</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Corpus des Inscriptions de la France Médiévale</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">TEI</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">édition imprimée</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">édition électronique</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XML</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XSLT</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">LaTeX</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XeLaTeX</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">HTML</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">U-Map</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">SPARQL</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>