<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <!--  tnahannée : identifiant-->
        <dc:identifier>id de Yaboul</dc:identifier>
        <!-- auteur = étudiant tnah -->
        <dc:creator>Mylène Ravereau</dc:creator>
        <!-- éditeur -->
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <!-- titre = titre + sous-titres-->
        <dc:title xml:lang="fre">L'uniformisation et la pérennité des informations numériques dans les bibliothèques numériques : 
            le cas du logiciel libre Omeka</dc:title>
        <!-- contributeur = tuteurs + lieu de stage  -->
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : X.</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : .</dc:contributor>
        <dc:contributor>Institution de stage : </dc:contributor>
        <!-- année de soutenance -->
        <dc:date>2016</dc:date>
        <!--  Résumé-->
        <dc:description xml:lang="fre">Résumé : La bibliothèque interuniversitaire de la Sorbonne a constitué un corpus de documents 
            numériques depuis les années 2000. Au 12 février 2016, nous comptions 206 876 fichiers numériques qui n'étaient 
            toujours pas exploités. Le but de ce stage, effectué dans le cadre du master « Technologies numériques appliquées 
            à l'histoire » de l'École Nationale des Chartes, était donc triple. Il fallait uniformiser les données produites 
            par la bibliothèque de la Sorbonne dont les pratiques ont évolué depuis le début du projet de numérisation, puis 
            mettre en ligne ces documents numériques afin d'en faire profiter le plus grand nombre. Finalement, les informations 
            numériques ainsi constituées devaient être pérennisées. Le stage de quatre mois (du 1er avril au 31 juillet 2016) 
            effectué au Départements des Manuscrits et Livres Anciens de la bibliothèque et en collaboration étroite avec le 
            Service Informatique et Systèmes d'Information a donc eu pour but de mettre à disposition des lecteurs ces documents 
            numériques et de mettre en place un système de préservation pour les données numériques créées. Ce mémoire retrace donc 
            toutes les réflexions et les choix autour de l'élaboration d'une bibliothèque numérique pour la bibliothèque de la 
            Sorbonne.</dc:description>
        <!--  Plan sans intro, annexes, sans résumés, conclusion, sans remerciements,bibliographie, liste des sigle, webographie etc-->
        <dc:description>
            Plan :
            Première partie : De la bibliothèque de l'Université de Paris à la bibliothèque numérique : la mise en valeur de 
            246 ans d'histoire du fonds 
            Chapitre 1 : Les origines de la bibliothèque interuniversitaire de la Sorbonne 1. La création de la bibliothèque de 
            l'Université de Paris : le leg de Jean-Gabriel de Montempuis 2. Les premiers locaux de la bibliothèque de l'Université 
            de Paris : l'installation au collège Louis-le-Grand 3. La bibliothèque à la suite de la Révolution française 4. 
            L'aménagement dans la nouvelle Sorbonne de Nénot 5. La bibliothèque aujourd'hui Chapitre 2 : La numérisation à la BIS : 
            service de reproduction, protection et mise en valeur des collections 1. Les débuts de la numérisation à la BIS 2. Le 
            corpus de documents numérisés et sa mise en valeur partielle 3. Les solutions envisagées pour la création de la 
            bibliothèque numérique Chapitre 3 : Le choix d'Omeka 1. Une nouvelle direction et de nouvelles perspectives pour la 
            bibliothèque numérique 2. Présentation d'Omeka 3. Les avantages d'Omeka 4. Les désavantages d'Omeka 5. Perspectives 
            pour Omeka : la nouvelle version, Omeka S Deuxième partie : Les documents numériques : de l'uniformisation des noms 
            de fichiers pour la pérennité des informations aux considérations des usages faits par les lecteurs Chapitre 4 : Le 
            renommage des fichiers 1. Les préconisations des Archives de France 2. Les exemples de plan de nommage dans les autres 
            bibliothèques françaises 3. Le plan de nommage des fichiers numériques de la bibliothèque de la Sorbonne 4. Le travail de 
            renommage 5. La préservation des images après le renommage Chapitre 5 : Le format et la qualité des images à mettre en 
            ligne 1. Présentation des formats TIFF, JPEG et PDF 2. Un choix dicté en partie par les outils proposés par Omeka 3. Le 
            choix final des formats 4. La création des PDF et la mise en ligne 5. La mise en ligne des images Chapitre 6 : Quels 
            droits associer aux images mises à disposition du public ? 1. Présentation des licences existantes 2. Une prise de décision 
            en attente Troisième partie : Les métadonnées et leurs formats, un travail au service de la pérennité des informations 
            Chapitre 7 : L'utilisation des métadonnées dans Omeka 1.Définition des métadonnées 2. Dublin Core : définition et usages 
            3. Les autres métadonnées acceptées par Omeka Chapitre 8 : Des notices de catalogues Millenium et Calames aux notices 
            d'Omeka 1. Les points communs entre les mappings 2. La conversion des données : de l'UNIMARC au Dublin Core 3. De l'EAD 
            au Dublin Core Chapitre 9 : La pérennité des données créées pour la bibliothèque numérique 1. Les métadonnées 
            administratives 2. Les liens pérennes des notices, la mise en place du système ARK 3. La conservation pérenne des 
            fichiers numériques
        </dc:description>
        <!-- Balise non remplie mais pouvant être renseignée en cas de réutilisation du projet-->
        <dc:format/>
        <!-- Mots clefs 
        obligatoires:
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
        -->
        <dc:subject xml:lang="fre">bibliothèque interuniversitaire de la Sorbonne</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">bibliothèque numérique</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Omeka</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">métadonnées</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Dublin Core</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">fichiers numériques</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">mapping de données</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>

