<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>20TNAH14</dc:identifier>
        <dc:creator>Paul Robert</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">L'uniformisation et la pérennité des informations numériques dans
            les bibliothèques numériques : le cas du logiciel libre Omeka</dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Thibault Clérice</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Ammar Ayoub</dc:contributor>
        <dc:contributor>Institution de stage : Kartable (Paris)</dc:contributor>
        <dc:date>2020</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">Résumé : Word2vec est un algorithme de Traitement automatique
            du langage créé par une équipe de recherche dirigée par Tomas Mikolov au sein de Google
            en 2013. Word2vec est le premier algorithme de Word Embedding employant un réseau de
            neurones peu profond à produire des résultats relativement fiables tout en conservant un
            faible coût de calcul, ce qui a permis de développer une nouvelle approche du traitement
            automatique des langues naturelles. La publication en open source de ce projet a appuyé
            le développement de l’apprentissage automatique grâce à son succès et à sa simplicité
            tout en continuant d’impliquer de plus en plus Google dans le Monde du Libre. Word2vec a
            entraîné aussi bien le développement d’outils d’apprentissage automatique qu’une
            indexation du web plus efficace.</dc:description>
        <dc:description> Plan : I Le traitement automatique du langage 1 Définition 2 L’importance
            de la préparation du corpus 2.1 Préparer les textes 2.2 Le corpus d’entraînement en
            machine learning 3 Les différents types d’algorithmes de fouille textuelle en traitement
            automatique du langage 3.1 Les algorithmes « bag of words » ou « Sac de mots » 3.2 Les
            algorithmes de « Word Embedding » 3.3 Les algorithmes de « language models » II
            Word2vec, un algorithme de traitement automatique du langage 4 Les conditions de la
            création de la Word2vec 5 Le fonctionnement du réseau de neurones 5.1 Qu’est-ce qu’un «
            neurone » ? 5.2 Que se passe-t-il dans un neurone ? 5.3 Les couches de neurones 5.4 Le
            réseau de neurone à propagation avant et l’algorithme de rétropropagation du gradient
            5.5 Les fonctions de calcul non-linéaire et la couche de sortie 6 Les deux architectures
            de Word2vec 6.1 CBOW 6.2 Skip-gram III Les conséquences de Word2vec 7 La critique de
            Word2vec 8 Un outil 8.1 FastText 8.2 GloVe 9 Optimiser son contenu en ligne pour
            Word2vec : le référencement naturel</dc:description>
        <dc:format/>
        <dc:subject xml:lang="fre">Word2vec.</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">FastText</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">GloVe</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">TAL</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">NLP</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Tomas Mikolov</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Google</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Machine Learning</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Réseau de neurones</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">SEO</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Référencement Naturel</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à
            l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>