<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org///-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>TNAH</dc:identifier>>
        <dc:creator>Lucie Vieillon</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title>Projet de création d’un portail web autour de la vie universitaire parisienne au Moyen Âge</dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Gautier Poupeau</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : François Haas</dc:contributor>
        <dc:date></dc:date>
        <dc:description>
            Résumé : Les chercheurs du Laboratoire de Médiévistique Occidentale de Paris (LaMOP) responsables
de Studium Parisiense - une base prosopographie bio-bibliographique sur les maîtres, étudiants et
suppôts de l’Université de Paris entre le e et le e siècle - ont recouru aux services de la
Bibliothèque Interuniversitaire de la Sorbonne (BIS). Ils souhaitent qu’un groupe de travail soit
formé afin de réfléchir à la valorisation des données issues de la recherche. La BIS, en tant que
bibliothèque universitaire et délégataire dans le domaine des Sciences Humaines et Sociales (SHS),
peut prétendre à des financements. Notamment, en concourant aux Appels à Projets (AAP) du
Groupement d’Intérêt Scientifique (GIS) CollEx-Persée (Collection d’Excellence, anciennement
CADIST) lancé auprès des bibliothèques délégataires et associées. Une expertise de la base de
données Studium Parisiense est alors demandée.
En dialoguant avec les chercheurs du Laboratoire de Médiévistique Occidentale de Paris –
UMR  (LaMOP) la méthode de travail utilisée pour faire émerger ces noms se concentre
essentiellement sur des éditions de textes imprimées et peu auprès des sources primaires. Celles-ci
sont disponibles en trois endroits : la BIS pour la faculté des Arts Libéraux ; la Bibliothèque Inter-
Universitaire de Santé (BIUS) pour la faculté de Médecine ; les Archives Nationales (AN) pour les
facultés de Droit et de Théologie. Partant de ces deux états de fait, une base prosopographie (à
développer, enrichir, valoriser) et des fonds patrimoniaux (à valoriser également), l’idée de les
mettre en relation s’impose rapidement.
Pour envisager cette rencontre de manière à répondre aux attentes du LaMOP, de la BIS et du
GIS CollEx-Persée, il faut proposer un projet novateur qui ne soit pas seulement une solution
d’accompagnement pour les chercheurs, mais qui vise plutôt un partage d’outils. Les nécessités de
l’interopérabilité, de l’innovation, de l’Open Accessit et de l’exposition des données se cristallisent
autour d’un portail web.
        </dc:description>
        <dc:description>
            Plan :
1. Description intellectuelle du projet
    1.1 Contexte institutionnel
        1.1.1 Rapide présentation
        1.1.2 Partenaires-acteurs
        1.1.3 Collaborateurs
     1.2 Contexte scientifique
        1.2.1 Les différents réservoirs
        1.2.2 État de l’art
2. Données de la recherche et données patrimoniales : vers une articulation commune ?

    2.1 Données de la recherche 
        2.1.1 Le cas de Studium Parisiense
        2.1.2 Limites et critiques
    2.2 Données patrimoniales
        2.2.1 Rapide présentation :
        2.2.2 Registres
        2.2.3 Cartons d’archives
        2.2.4 Manuscrits
        2.2.5 Autres fonds relatifs à l’histoire de l’université de Paris
        2.2.6 La politique de numérisation en bibliothèque
    2.3 Objectifs et enjeux
        2.3.1 Tenter de résoudre les problématique liées à l’anthroponymie médiévale 
        2.3.2 L’émergence de nouvelles méthodes de travail
        2.3.3 Vers la création d’outils partagés
    2.4 Vers une articulation commune
        2.4.1 Quand données et métadonnées se rencontrent
        2.4.2 Résultats et impacts
3. La rencontre entre les données issues de la recherche et les données patrimoniales :

    3.1 Organisation prévisionnelle
        3.1.1 Diagramme de Gantt prévisionnel
        3.1.2 Répartition prévisionnelle des tâches
    3.2 Le choix du web sémantique :
        3.2.1 Web et web sémantique : quelles différences ?
        3.2.2 Les étapes de traitement du portail Web « Open Data »4
    3.3 L’agrégation des données dans un portail « Open Data »6
        3.3.1 Méthodes et protocoles permettant de récupérer les données6
        3.3.2 Exposer les données
        </dc:description>
        <dc:subject xml:lang="fre">archives</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">manuscrits</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">bibliothèque</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">données de la recherche</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">données patrimoniales</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">métadonnées</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">interopérabilité </dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Open Linkage Data</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">science ouverte</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">web 3.0</dc:subject>
         <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>
