<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>19TNAH13</dc:identifier>
        <dc:creator>Victoria Le Fourner</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">
            Trouver et appliquer des règles communes pour la structuration automatique d’un 
            corpus hétérogène, l’exemple des compte rendus du Conseil des Prud’hommes au XIXe siècle.
        </dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Ariane Pinche.</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Eric de la Clergerie.</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Alix Chagué.</dc:contributor>
        <dc:contributor>Institut national de recherche en informatique et en automatique (INRIA) (Paris)</dc:contributor>
        <dc:date>2019</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">
            Résumé :
            Ce mémoire a été réalisé en vue de l’obtention du diplôme de Master 2 « Technologies numériques appliquées 
            à l’histoire » de l’École nationale des chartes. Il a été rédigé à la suite d’un stage de quatre mois au 
            sein de l’équipe ALMAnaCH d’Inria, et dont le déroulé s’est inscrit dans le cadre de Time Us. Ce projet de 
            recherche pluri-institutionnel porte sur l’histoire de l’industrie du textile en France (fin XVIIe-début 
            XXe siècles) et sur la reconstitution des budget temps des ouvriers et ouvrières du textile. Time Us explore 
            également l’utilisation d’outils informatique pour réaliser cette recherche. Ce mémoire étudie le traitement 
            informatique appliqué à une partie du corpus de Time Us, de la structuration à l’éditorialisation. Il s’agit 
            d’une analyse critique des enjeux, stratégies et résultats envisagés dans le cadre du projet Time Us autant 
            que du stage, dont le but est de rendre compte d’un exemple de projet et de développement s’inscrivant dans 
            le cadre des humanités numériques.
        </dc:description>
        <dc:description>
            Plan:
            I.Un projet interdisciplinaire novateur
            A L’objectif de Time Us
            1.Naissance du projet
            1.2  Son but 
            1.3  Le processus de travail
            2  . . . expliqué par une historiographie riche
            2.1  Comprendre l’industrialisation
            2.2  La place des femmes
            2.3  Comparer les rémunérations des hommes et des femmes
            3  . . . et porté par une équipe variée : les institutions et les membres du projet 
            3.1  Inria et ALMAnaCH
            3.2  ICT et LARHRA : une collaboration directe pour les enjeux numériques
            3.3  IRHIS, TELEMMe, CMH 
            B Des sources hétérogènes
            1  Un corpus très varié collecté
            1.1  Les sources judiciaires
            1.2  Les sources du monde de l’entreprise
            1.3  Les sources économiques
            2  Numériser et stocker : des outils multiples et des choix à faire
            2.1  Numérisation
            2.2  Uniformisation
            2.3  Stockage
            3  Des sources transcrites pour les besoins du projet
            3.1  Transcription manuelle
            3.2  Transcription automatique
            3.3  Un bilan très mitigé
            C  Travailler sur le conseil des prud’hommes
            1  Le conseil des prud’hommes, histoire d’une institution peu ou mal connue
            2  Contexte de production des sources
            2.1  La juridiction prud’homale et l’industrie textile à Paris
            2.2  Conseil des prud’hommes et industrie du textile à Lyon
            3  La presse lyonnaise et les minutes des greffes prud’homales : une typologie des sources
            3.1  Des minutes manuscrites issues d’une institution juridique 
            3.2  Des articles imprimés issus de la presse ouvrière
            II  De l’annotation manuelle vers l’automatisation : de la TEI au TAL
            A Annoter manuellement
            1  Analyse des transcriptions et définition du modèle d’annotation 
            1.1  Annoter des entités nommées 
            1.2  La Text Encoding Initiative : un format pivot pour l’annotation de données 
            1.3  Un guide d’annotation à reprendre
            2  Élaboration de règles d’annotation
            2.1  Travailler sur un set de fichiers tests
            2.2  Exploiter les recommandations des historiens
            2.3  Des projets d’annotation similaires à Time Us
            3  Des divergences dans les sources : annoter la structure 
            3.1  Une structure trop hétérogène pour la presse ouvrière
            3.2  Une structuration homogène et fine pour les minutes
            B Valider l’annotation grâce à un schéma
            1  Un ou des ODD ?
            1.1  Définition de l’ODD
            1.2  Deux ODD
            1.3  Chaînage d’ODD ou ODD chaining
            2  Des contraintes hétérogènes
            2.1  Régler les modalités d’apparition d’un élément
            2.2  Schematron : un schéma adapté au contexte
            2.3  Des contraintes spécifiques aux types de sources
            3  Appliquer l’ODD aux fichiers
            3.1  Réaliser des tests unitaires
            3.2  Une documentation encore floue ?
            3.3  Création d’un set d’éléments personnalisés pour le projet Time Us dans Transkribus
            C Automatiser l’encodage de la structuration
            1  Nettoyer le fichier
            1.1 ExportFromTranskribus et TEITransformations
            1.2  Des fonctions de nettoyage
            1.3  Un script principal commun pour l’écriture des fichiers 
            2  Annotation de la structure pour la presse
            2.1  Automatiser la structuration jusqu’au niveau de l’audience
            2.2  Structurer les affaires ?
            2.3  Ajouter des métadonnées supplémentaires
            3  Annotation de la structure pour les manuscrits
            3.1  Les expressions régulières pour repérer des formules établies
            3.2  Automatiser la structuration des minutes pour une indexation claire
            3.3  Des ajouts au script pour la visualisation
            III  Éditorialiser un corpus historique : définition et enjeux 
            A Construire une lecture proche et distante grâce une indexation précise
            1  Osciller entre lecture proche et lecture distante : quels points d’entrée dans le texte ?
            1.1  La presse lyonnaise
            1.2  Les procès-verbaux manuscrits parisiens 
            1.3  La question de la temporalité
            2  Quels publics ? 
            2.1  Des historiens spécialistes
            2.2  Élargir le public
            3  Choisir un langage adapté 
            3.1  Le choix d’HTML plutôt que LaTeX 
            3.2  Guider l’indexation
            B Éditorialiser le corpus grâce à une transformation XSLT vers HTML 
            1  Une technologie très souple
            1.1  Définition d’XSLT 
            1.2  Fonctionnement des règles
            1.3  Limites et critique 
            2  Une transformation vers HTML pour les procès-verbaux manuscrits
            2.1  Modifications mineures du fichier 
            2.2  Création de variables dynamiques dans une triple boucle 
            2.3  Ajouter des informations supplémentaires pour l’éditorialisation 
            3  Éditorialiser le corpus de la presse ?
            3.1  Contextualiser les titres de journaux 
            3.2  Créer une page web par article
            3.3  Mettre en avant les métadonnées
            C Les possibilités du numérique pour la recherche en histoire
            1  Aller plus loin dans l’éditorialisation 
            1.1  Vers la géolocalisation ?
            1.2  Des métadonnées davantage mises en avant
            1.3  Insertion d’image des sources
            2  Reconnaissance des entités nommées prévues dans l’ODD et structuration plus fine
            2.1  French Metagrammar (FRMG)
            2.2  Entityfishing
            2.3  Segmenteur-Etiqueteur Markovien (SEM) 
            3  Faire des requêtes et établir des statistiques automatiquement
            3.1  Des requêtes avec préférence structurelles
            3.2  Élaborer de graphes et de statistiques ?
        </dc:description>
        <dc:format/>
        <dc:subject xml:lang="fre">structuration automatique de corpus</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Corpus hétérogène</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">TAL</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">annotation sémantique</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">éditorialisation</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XML-TEI</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">ODD</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Compte-rendu</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Archives judiciaires</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">industrie du textile</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Conseil des Prud’hommes</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XIXe</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>