<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>16TNAH11</dc:identifier>
        <dc:creator>Gaetano Piraino</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">L’élaboration d’un Corpus numérique Gallica à l’aide du SGC Drupal,
            suivie d’une digression sur la conversion EAD–DC et d’une édition électronique en TEI de
            deux homélies de saint Avit (Latin 8913)</dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Elizabeth MacDonald</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Charlotte Denoël</dc:contributor>
        <dc:contributor>Institution de stage : Bibliothèque nationale de France (BNF) (Paris) </dc:contributor>
        <dc:date>2016</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">La Bibliothèque nationale de France apporte son concours
            exceptionnel à l’imminente exposition du musée de Cluny sur les mérovingiens (du 19
            octobre 2016 au 31 janvier 2017) par la participation au commissariat de deux de ses
            conservateurs – Charlotte Denoël et Inès Villela-Petit – et à travers le prêt d’œuvres
            phares issues du département des manuscrits et de celui des Médailles et Antiques, tous
            deux très riche pour la période mérovingienne. Pour cette occasion, le service de la
            coopération et de la médiation numérique au sein de la direction des collections de la
            Bibliothèque nationale a aussi envisagé la création d’un corpus thématique numérique –
            multi-formats et interdépartemental – pour enrichir les parcours des visiteurs de
            l’exposition et leur fournir un appui pédagogique et des pistes de réflexions et
            d’approfondissement. Un outil de médiation qui est à concevoir comme une sorte
            d’exposition virtuelle qui s’ajoute en complément de l’exposition physique
            traditionnelle, tout en respectant l’approche et la lecture des commissaires, mais en
            même temps préservant le caractère pérenne du corpus et sa vocation à servir aussi les
            usagers de la bibliothèque numérique Gallica dans leurs recherches sur cette aube du
            Moyen-Âge. La réalisation d’une telle collection virtuelle s’appuie, du point de vue
            technique, essentiellement sur l’exploitation du logiciel CMS open source Drupal. Le
            mémoire retrace toutes les étapes de sa réalisation tant du point de vue de la recherche
            documentaire que des moyens techniques déployés pour mener à bien le projet. À ce
            chantier principal s’ajoutent, dans une deuxième section, des réflexions sur le
            catalogage des manuscrits médiévaux conservés à la Bibliothèque et sur l’informatisation
            des notices du catalogue BAM (BnF Archives et Manuscrits) et leur conversion dans un
            format de métadonnées simple et internationalement reconnu comme le Dublin Core. Cela
            permet d’accroître la visibilité des catalogues et des collections numérisées et
            d’ailleurs la BnF se sert de notices en Dublin Core pour gérer la collection de
            documents numérisés dans Gallica. Une dernière partie du travail est enfin consacrée à
            la description et l’encodage d’un des manuscrits médiévaux sortis des réserves de la BnF
            pour être exposés à cette occasion dans les vitrines du Musée de Cluny : il s’agit des
            15 feuillets fragmentaires d’un témoin du VIe siècle des homélies de saint Avit en
            écriture mérovingienne (Latin 8913). Ce célèbre papyrus représente un document
            exceptionnel pour mieux comprendre l’histoire de cette « France avant la France » et
            ébaucher un portrait de l’un de ses personnages clés, saint-Avit , artifex de la
            christianisation d’une partie de la Gaule franque. Sa modélisation en XML-TEI devrait
            permettre de mettre en valeur les potentialités de cette « grammaire » XML plébiscitée
            par les universitaires et éventuellement suggérer de potentielles applications au
            département des manuscrits pour la transcription et la description de certains
            manuscrits jugés particulièrement importants. </dc:description>

        <dc:description> 
            SECTION I
            Création  d’un  Corpus  numérique  dans  Gallica 
            L’arborescence  du  corpus  
            Les  CMS  
            Wordpress,  Joomla,  Drupal  
            Joomla 
            WordPress  
            Drupal 
            Installation  de  Drupal  
            Configuration  de  Drupal  à  la  BnF
            La  chaîne  de  publication  
            Le  contenu  du  corpus
            Page d’accueil du corpus   texte d’introduction : « Les Francs, précurseurs de l’Europe »  
            Le chapitre consacré à la Gaule avant la conquête franque
            La page consacrée à l’ethnogenèse des peuples germaniques, intitulée « Romains ou Barbares ? »
            Le pouvoir et ses manifestations 
            La persistance de la romanité en Gaule franque. 
            Une culture chrétienne  
            Les pratiques funéraires  
            La diversité des écritures  
            Les trésors de l’art mérovingien  
            Historiographie  
            Hagiographie 
            Les souverains de la dynastie mérovingienne
            Les deux galléries finales : « Imagerie mérovingienne » et « Collection de manuscrits mérovingiens »  
            SECTION II
            Le  catalogue  informatisé  en  XML-EAD   
            Quelques  mots  à  propos  du  Dublin  Core 
            Le  catalogage  en  EAD  et  son  usage  à  la  BnF 
            Bref récapitulatif du catalogage à la BnF de l’abbé Bignon à l’informatisation
            Problématique  de  la  conversion  de  EAD  vers  Dublin  Core 
            Quelques  incidents  d’Interopérabilité  BAM  Z  Gallica  rencontrés  dans  l’affichage  des  notices  des  manuscrits  
            SECTION III  
            La  Text Encoding Initiative   et  son  format  XML  
            Alcimus  Ecdicius  Avitus,  évêque  de  Vienne  
            Ses écrits 
            Le  manuscrit  BnF  Latin  8913  
            Plan du contenu du manuscrit  
            Homélie XIX 
            Homélie XX 
            Transcription 
            Écriture merovingienne 
            Affichage de la transcription en infobulle 
            Mirador  et  le  groupe  IIIF  (International Image Interoperability Framework)  
              
        </dc:description>

        <dc:format/>

        <dc:subject xml:lang="fre">La Gaule Franque</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Rois Mérovingiens</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Saint Avit</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Drupal</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Corpus Gallica</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XML-EAD</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XML-TEI</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Exposition Musée de Cluny (26 Octobre – 13 février 2017)</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">CMS</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à
            l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>
