<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <rdf:Description>
        <dc:identifier>20TNAH13</dc:identifier>
        <dc:creator>Aurianne Quoix</dc:creator>
        <dc:publisher>Ecole nationale des Chartes (ENC)</dc:publisher>
        <dc:title xml:lang="fre">Interopérabilité et diffusion de données en histoire de l’art :
            implémentation de IIIF au sein du projet VISUAL CONTAGIONS</dc:title>
        <dc:contributor>Tuteur de l'ENC : Ariane Pinche</dc:contributor>
        <dc:contributor>Tuteur de l'institution : Béatrice Joyeux-Prunel</dc:contributor>
        <dc:contributor>Institution de stage : Université de Genève (UNIGE)</dc:contributor>
        <dc:date>2020</dc:date>
        <dc:description xml:lang="fre">Résumé : Le présent mémoire a été réalisé en vue de
            l’obtention du Master 2 « Technologies numériques appliquées à l’histoire » de l’École
            nationale des chartes. Sa rédaction a débuté suite à un stage de trois mois et demi au
            sein de l’équipe du projet VISUAL CONTAGIONS. L’objectif de ce projet de recherche,
            porté par l’Université de Genève (UNIGE) en partenariat avec le centre d’excellence Jean
            Monnet IMAGO situé à l’École normale supérieure de Paris (ENS), est de permettre
            l’analyse de la circulation des images afin de réaliser une étude de la mondialisation
            artistique et culturelle. Le corpus, qui s’étend sur un siècle, des années 1890 aux
            années 1990, est constitué d’affiches et d’images d’art, de même que d’illustrations
            provenant de catalogues d’exposition, de périodiques, de catalogues de vente et de
            feuillets de colportage. La publication de ces images sur le Web, implique un certain
            nombre de choix et de réalisations techniques. Lors de ce stage, il a été question de
            réaliser un travail autour des métadonnées de ces images destinées à être publiées en
            ligne et, plus particulièrement, de concevoir un processus permettant de générer
            automatiquement des manifestes IIIF. Ce mémoire vise à interroger et analyser chaque
            étape ayant segmenté le stage, dans le but d’en saisir les enjeux et de fournir une
            analyse critique des méthodes employées et des résultats obtenus.</dc:description>
        <dc:description> Plan : Première partie : Histoire de l’art et humanités numériques :
            l’exemple du projet VISUAL CONTAGIONS, ou comment proposer de nouvelles méthodes de
            recherche en histoire de l’art. Chapitre 1. Panorama du paysage des humanités numériques
            appliquées à l’histoire de l’art. 1.1 Digitizing Art History et Computational Art
            History : deux grands domaines d’interaction 1.2 Vers une évolution de l’approche de la
            recherche en histoire de l’art ?.. 31 Chapitre 2. D’Artl@s à VISUAL CONTAGIONS : un
            passage à la vision artificielle et à l’apprentissage profond 2.1 A l’origine, le projet
            Artl@s 2.2 VISUAL CONTAGIONS et le centre IMAGO : des horizons communs 2.3 Intelligence
            artificielle et analyse d’image : quelle place occupe VISUAL CONTAGIONS face aux autres
            projets issus des humanités numériques ? Chapitre 3. Présentation des sources du projet
            3.1 Un corpus hétérogène 3.2 Les catalogues d’exposition, une source précieuse pour
            l’histoire de l’art 3.3 La revue d’art, vecteur de la diffusion de formes artistiques
            Deuxième partie : Préparation et traitement technique des métadonnées : un préalable à
            leur exposition 53 Chapitre 4. Premières étapes d’un projet ambitieux 4.1 Publication
            d’information, l’importance des métadonnées 4.2 Identifier la ressource : questions de
            nommage et pérennité des données 4.3 Choix d’une convention de nommage et d’organisation
            des fichiers sur le serveur Chapitre 5. Prototypage et préparation de métadonnées 65 5.1
            Utilisation de Dataiku 5.2 Nettoyage partiel des données, homogénéisation et
            enrichissement de la structure du tableur 5.3 Importation du prototype dans Google
            Sheets et documentation du tableur Chapitre 6. La TEI comme format pivot 6.1 Utilisation
            de la Text Encoding Initiative pour l’encodage de métadonnées 6.2 Création d’un modèle
            de TEI header et réalisation d’une cartographie des données 6.3 Valider le modèle et le
            documenter : utilisation de One Document Does it all (ODD) Chapitre 7. Automatiser la
            transformation des données vers des TEI headers 7.1 Extensible Stylesheet Language
            Transformations (XSLT) 7.2 Documentation de lancement du script XSLT Troisième partie :
            Exposer, valoriser les images et leurs métadonnées et en assurer l’interopérabilité :
            les protocoles IIIF Chapitre 8. La nécessité de pouvoir garantir un cadre
            d’interopérabilité 8.1 Accessibilité et valorisation des collections numérisées : le
            problème du cloisonnement des entrepôts de données 8.2 L'International Image
            Interoperability Framework (IIIF) : définition et enjeux Chapitre 9. Les standards IIIF
            : une solution adoptée par nombre d’institutions culturelles et de l’enseignement
            supérieur 9.1 Présentation du fonctionnement IIIF : les APIs partagées 98 9.2 Comment
            s’implémente IIIF au sein du projet VISUAL CONTAGIONS ? Chapitre 10 Mise en place
            de l’API Présentation au sein du projet VISUAL CONTAGIONS 10.1 Création d’un modèle de
            manifeste et de collection 10.2 Générer des manifestes IIIF grâce à un script XSLT 10.3
            Mise en place d’un système de collection</dc:description>
        <dc:format/>
        <dc:subject xml:lang="fre">métadonnées</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">IIIF</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">interopérabilité</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">API</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XML-TEI</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">ODD</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XSLT</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">JSON-LD</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">histoire de l’art</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">VISUAL CONTAGIONS</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">catalogues d’exposition</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">périodiques</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">XIXe</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Technologies Numériques Appliquées à l'Histoire</dc:subject>
        <dc:subject xml:lang="fre">Mémoire pour le master « Technologies numériques appliquées à l'histoire »</dc:subject>
        <dc:type xml:lang="fre">Mémoire de master</dc:type>
        <dc:type xml:lang="en">Master Thesis</dc:type>
        <dc:language xml:lang="fre">Français</dc:language>
        <dc:language xml:lang="en">French</dc:language>
        <dc:rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd</dc:rights>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>
